\chapter{Metodologia da Pesquisa}\label{ch:metodologia-da-pesquisa}

Este capitulo contém informações sobre a composição das
características metodológicas deste trabalho, a partir de conceitos e
descrições analíticas sobre metodologia.

Conforme~\textcite{wazlawick2009}, o mesmo define o termo
“metodologia da pesquisa” como o estudo dos métodos, onde embora
seja usado comumente em trabalhos científicos, o melhor termo que
se adéqua a ideia é o de “método de pesquisa”.
Onde o mesmo define como método de pesquisa uma sequência de passos
necessários para demonstrar que o objetivo proposto foi atingido.

Segundo~\textcite{gil2017} a ciência, como outras formas de
conhecimento, tem o objetivo central de chegar a veracidade dos
fatos, porém o que a difere das demais é a sua característica
fundamental de verificabilidade.
Para um conhecimento poder se tornar cientifico é necessário
identificar as técnicas que possibilitam a sua verificação, ou seja,
determinar o método que possibilitou chegar a esse conhecimento.
Desta forma, o método pode ser definido como o caminho para esse fim
e método cientifico como um conjunto de procedimentos intelectuais
e técnicos para atingir certo conhecimento~\cite{gil2017}.
% Aplicada

A finalidade desta pesquisa reside no desenvolvimento de um sistema destinado a
auxiliar professores e alunos na preservação da autenticidade dos trabalhos
acadêmicos.
Tal propósito se alinha com a conceituação de pesquisa “aplicada” conforme
definido por~\textcite{gil2017}.
O autor destaca que a pesquisa aplicada visa resolver problemas ou aprimorar
processos, em contraposição à mera acumulação de conhecimento.
Nesse contexto, a presente pesquisa busca efetuar uma intervenção prática e
direta, contribuindo para a solução de desafios concretos no âmbito acadêmico.

Além disso, a perspectiva de~\textcite{prodanov2013} complementa o entendimento
da finalidade deste trabalho.
Segundo esses autores, a pesquisa aplicada tem como objetivo primordial a
produção de informações que possam ser efetivamente utilizadas no mundo real
para lidar com questões específicas.
Logo, o desenvolvimento do sistema proposto visa não apenas gerar conhecimento
teórico, mas também oferecer soluções tangíveis e aplicáveis às demandas
práticas enfrentadas por professores e alunos no contexto acadêmico.

% Bibliográfica

De forma que, as informações contidas neste trabalho, estão paralelas
às informações obtidas em artigos, documentos e livros correlacionados
ao mesmo, este artigo encontra-se definido como bibliográfico~\cite{
    prodanov2013}.
\textcite{gil2017} complementa essa perspectiva, destacando que a principal
característica desse tipo de pesquisa é a vasta gama de opções disponíveis
para o pesquisador.
Entretanto, o mesmo também ressalta a necessidade de uma consciência aguçada
por parte do pesquisador, alertando para as possíveis consequências que essa
abundância de materiais acessíveis pode acarretar, destacando a importância de
evitar comprometimentos na condução da pesquisa, assim fazendo com que este
trabalho
tenha que escolher criteriosamente os trabalhos que correlacionam e
complementam-no.

% Qualitativa
O projeto é definido como qualitativo, pois há relação direta entre
a aplicação desenvolvida e o mundo real, para solucionar problemas práticos
para um grupo específico, não podendo o resultado deste projeto ser quantizado,
conforme dito por~\textcite{prodanov2013}:
\begin{citacao}
    Pesquisa qualitativa: considera que há uma relação dinâmica
    entre o mundo real e o sujeito, isto é, um vínculo indissociável
    entre o mundo objetivo e a subjetividade do sujeito que não pode
    ser traduzido em números.
    A interpretação dos fenômenos e a atribuição de significados são
    básicas no processo de pesquisa qualitativa.
    Esta não requer o uso de métodos e técnicas estatísticas.
    \cite[p.~70]{prodanov2013}
\end{citacao}

Conforme~\textcite{gil2017}, a pesquisa de teor explicativo tem como objetivo principal
identificar os fatores que determinam ou contribuem para a ocorrência de
fenômenos.
Essas pesquisas são caracterizadas por aprofundar o conhecimento da realidade,
buscando explicar a razão e o porquê das coisas~\cite{gil2017}.
Nesse sentido, o presente trabalho é classificado como explicativo,
uma vez que tem como propósito identificar os fatores que determinam a
eficácia do sistema de autenticação digital para~\acrshortpl{tcc}.
Isso envolve a investigação sobre o funcionamento do sistema, a escolha de
determinados métodos de autenticação e como eles contribuem para a integridade
do trabalho acadêmico.

\input{components/textuais/metodologia_pesquisa/quadro_relacional}