\newcommand{\footnoteendtoend}{
    \footnote{
        O teste \textit{end-to-end} é uma metodologia utilizada para testar se
        o fluxo de um aplicativo está sendo executado conforme o projeto do
        início ao fim.
        Disponivel em: \url{https://www.cedrotech.com/blog/teste-end-to-end/}
    }
}
\section{Procedimentos Metotodológicos}\label{sec:quadro-relacional}

Neste capitulo descrevem-se as metodologias utilizadas em cada
etapa dos objetivos propostos para este artigo, assim definido na
tabela~\ref{tab:aspectos-metodologicos}.
\newcommand{\definicaoTema}{
    \item
}
\newcommand{\buscaArtigos}{
    
    \item Busca de referencial bibliográfico, com conceitos como:
    Assinatura digital, Autenticação de dois fatores, entre outros.
}
\newcommand{\filtragemArtigos}{
    \item Filtragem para manter consistência nos artigos referenciais,
    para não poluir o trabalho com conteúdo desnecessário.
}
\newcommand{\definicaoEspecificacoes}{
    \item Definição das regras de negócio, estipuladas em conjunto com os
    responsáveis
    pelo curso bacharel de ciência da computação da instituição.
}
\newcommand{\implementacaoAPI}{
    \item Implementação do sistema, visando entregar o produto em estágio
    de testes, como~\acrfull{mvp}.
}
\newcommand{\testeAPI}{
    \item Testes \textit{end-to-end}\footnoteendtoend, realizados por um
    voluntário,
    fornecido pelo curso de ciência da computação, para garantir que a
    ~\acrshort{api} está funcionando conforme as especificações.
}
\begin{enumerate}[label=\arabic*\textdegree\space Etapa:, leftmargin=2cm]
    \item Levantamento de fontes confiáveis, livros, artigos acadêmicos
    e recursos online que abordem a autenticação, principalmente relacionada à
    autenticação biométrica com assinatura digital em sistemas de computação.
    \item Realizar reuniões com representantes do curso de ciência da computação
    para entender as necessidades específicas do sistema.
    \item Utilizar ferramentas de modelagem para esboçar a arquitetura do
    sistema,
    considerando requisito como escalabilidade, segurança e integração.
    \item Apresentar a arquitetura proposta para feedback e revisão pelos
    especialistas do curso,
    garantindo alinhamento com as necessidades estipuladas.
    \item Identificar os \textit{endpoints}, métodos e funcionalidades que a~\acrshort{api}
    deve oferecer, baseando-se na arquitetura definida.
    \item Desenvolver a~\acrshort{api}, integrando-a com a~\acrshort{api} de
    assinatura eletrônica fornecida pelo~\citeauthor*{govbr2020}.
    \item Realizar testes para garantir que cada parte da~\acrshort{api}
    funcione conforme o esperado.
    \item Criar um ambiente simulado que represente o ambiente de produção,
    com condições controladas para testes.
    \item Realizar testes que simulem interações da~\acrshort{api} com outros
    sistemas
    ou módulos, verificando a interoperabilidade.
    \item Envolver usuários do curso de ciência da computação para testar a
    ~\acrshort{api} em um cenário real, coletando feedback e realizando
    ajustes conforme necessário.
\end{enumerate}
\section{Quadro Metodológico}\label{sec:quadro-metodologico}

Na tabela~\ref{tab:aspectos-metodologicos} foi evidenciado com base no
tópico de objetivos específicos juntamente com os procedimentos
metodológicos a relação dos mesmos, conforme a seguir:

\newcounter{rowno}
\newcommand{\etp}{\stepcounter{rowno}\arabic{rowno}\textdegree\space Etapa}
\newcommand{\resultBuscaReferencia}{
    Documentação consolidada que explique os conceitos fundamentais de
    autenticação,
    suas vertentes e aplicações em sistemas computacionais.
}
\newcommand{\resultArquitetura}{
    Documento detalhado da arquitetura do sistema, incluindo diagramas,
    especificações técnicas e requisitos atendidos, aprovado pelos especialistas
    do curso.
}
\newcommand{\resultImplementacao}{
    \acrshort{api} funcional e implementada conforme as especificações da
    arquitetura, pronta para ser integrada ao sistema.
}
\newcommand{\resultTestes}{
    Validação positiva da~\acrshort{api} no ambiente simulado, com o usuário do
    curso reportando um uso sem problemas e confirmando a conformidade com as
    especificações estabelecidas.
}
\begin{table}[h!]
    \caption[Aspectos metodológicos e objetivos específicos]{Relação entre os
    aspectos metodológicos e os objetivos específicos}
    \begin{tblr}{
        colspec={|X|c|X|},
        rowspec={ c c c },
        cell{2-11}{1,3}={font=\scriptsize},
        cell{3}{1,3}={r=4}{c},
        cell{7}{1,3}={r=2}{c},
        cell{9}{1,3}={r=3}{c}
    }
        \hline
        Objetivos Específicos & Etapas & Resultados
        \\ \hline
        
        \buscaReferencia & \etp & \resultBuscaReferencia
        \\ \hline
        \arquitetura   & \etp & \resultArquitetura   \\ \hline
        & \etp &                      \\ \hline
        & \etp &                      \\ \hline
        & \etp &                      \\ \hline
        \implementacao & \etp & \resultImplementacao \\ \hline
        & \etp &                      \\ \hline
        \testes        & \etp & \resultTestes        \\ \hline
        & \etp &                      \\ \hline
        & \etp &                      \\ \hline
    \end{tblr}
    \sourcesearchfootnote
    \label{tab:aspectos-metodologicos}
\end{table}

