\section{Autenticação}
\label{sec:autenticacao}


A autenticação é o processo de verificação da identidade de um usuário ou
sistema.
É uma prova fornecida pelo requerente para afirmar que o usuário em questão
realmente corresponde à identidade fornecida.
O monitor, então, afirma a identidade do usuário.
Os sistemas de autenticação são responsáveis por responder a duas perguntas
fundamentais:
quem é o usuário e o usuário é realmente quem afirma ser?
Assim, a autenticação se apresenta como uma das maneiras mais promissoras de
estabelecer confiança e aprimorar a segurança em aplicações comerciais\cite{
    idrus2013}.

A identificação, a autenticação e a autorização são frequentemente integradas em
sistemas de segurança do mundo real.
Por exemplo, um agente de segurança que monitora o acesso a uma instalação
reconhece as pessoas que trabalham lá (identificação e autenticação) e permite
que elas entrem (autorização) somente porque o agente reconhece seus rostos.
Na era digital, os três processos devem ser únicos para serem viáveis
\cite[p.97]{renaud2004}.

\begin{figure}[h!]
    \caption[Áreas de preocupação]
    {Áreas de preocupação durante um processo de autenticação}
    \begin{adjustbox}{width=0.6\columnwidth, center}
        \begin{tikzpicture}[
            db/.style={cylinder,
            draw,
            cylinder uses custom fill,
            cylinder body fill=yellow!20,
            cylinder end fill=yellow!40,
            aspect=0.25,
            text width=2.5cm,
            align=center,
            shape border rotate=90,
            },
            parallelogram/.style={
                trapezium,
                trapezium stretches=false,
                trapezium left angle=60,
                trapezium right angle=120,
            }
        ]
            \node[draw,align=center, text width=2.5cm](auth){Mecanismos de
            Autenticação};
            \node[draw,rounded corners=1mm](server)[right=1cm of auth]{Servidor};
            \node[draw,db](db)[right=1cm of server]{Armazenamento de arquivos};
            \node[draw,parallelogram](input)[below=0.5cm of auth]{Mecanismo de
            entrada};
            
            \draw[thick, ->] (input) edge (auth);
            \draw[thick, ->] (auth)  edge (server);
            \draw[dashed, -] (server) edge (db);
            
            \draw[thick,-](-3,-2) -- (-3,-4.5);
            \draw[thick,-](8,-2) -- (8,-4.5);
            
            \draw(-1.5,-2.5) node[align=center,text width=1.5cm](human){Fatores
            Humanos};
            \draw[thick, ->](human) -- (-3, -2.5);
            \draw[thick, ->](human) -- (0, -2.5);
            
            \draw[thick, -](0,-2) -- (0, -3);
            
            \draw(4, -2.5) node(tech){Tecnologia};
            \draw[thick, ->] (tech) -- (0, -2.5);
            \draw[thick, ->] (tech) -- (8, -2.5);
            
            \draw(0.25, -3.5) node{Acessibilidade};
            \draw[thick, -] (-1.5, -3.2) -- (-1.5, -3.9);
            \draw[thick, -] (2, -3.2) -- (2, -3.9);
            \draw[thick, <->] (-1.5, -3.8) -- (2, -3.8);
            
            \draw(2.5, -4.25) node(security){Segurança e Vulnerabilidade};
            \draw[thick, ->](security) -- (-3,-4.25);
            \draw[thick, ->](security) -- (8,-4.25);
        
        \end{tikzpicture}
    \end{adjustbox}
    \floatfoot{Adaptado de \cite{renaud2004}}
\end{figure}
Normalmente, a autenticação ocorre quando um usuário chega a uma interface de
login e insere seu nome de usuário e senha, ou outro token seguro.
Depois disso, é feita uma comparação entre essas credenciais e as credenciais
mantidas em um banco de dados de serviços de diretório que serve como fonte
autorizada para a autenticação da identidade do usuário.
Basicamente, o usuário recebe acesso se as credenciais apresentadas
corresponderem às credenciais mantidas no banco de dados de serviços de diretório,
caso contrário, o acesso é negado\cite[p.112]{alnaji2020}.

Existem várias metodologias de autenticação distintas,
tais como autenticação estática por meio de um segredo compartilhado;
\textit{token} de senha única; autenticação baseada em desafio-resposta criptográfica;
identificação por radiofrequência; e biometria.
O mecanismo de autenticação mais popular é a conhecida combinação de~\acrfull{id} e senha.
Embora seja obviamente inseguro, é comumente utilizado.
Isso se deve à simplicidade de uso da solução e ao reconhecimento imediato pelos
usuários, facilitando sua implantação e aceitação\cite{idrus2013}.
\input{components/textuais/fundamentacao_teorica/autenticacao/estatica}
\input{components/textuais/fundamentacao_teorica/autenticacao/token-senha-unica}
\input{components/textuais/fundamentacao_teorica/autenticacao/desafio-resposta}
\input{components/textuais/fundamentacao_teorica/autenticacao/radiofrequencia}
\input{components/textuais/fundamentacao_teorica/autenticacao/biometrica}