\section{Interface de Programação de Aplicações}\label{sec:api}

Segundo~\textcite{borgogno2019} as~\acrfullpl{api},
são coleções de protocolos que especificam os meios de comunicação
entre diferentes componentes de \textit{software}.
De acordo com~\textcite{biehl2015}, generalizando, as~\acrshortpl{api} não
têm uma interface, não são graficamente aparentes, ou seja, não possuem uma
interface gráfica, e não são usadas diretamente pelos usuários finais.
Em vez disso, as~\acrshortpl{api} funcionam em segundo plano e só são chamadas
diretamente por outros programas.

As~\acrshortpl{api} são utilizadas na integração de dois ou mais sistemas de
\textit{software} e na comunicação máquina a máquina.
Os desenvolvedores que usam~\acrshortpl{api} para criar aplicativos ou
soluções são os únicos que lidam diretamente com elas.
De acordo com~\textcite{russel2019} pode haver funções ou recursos que um
site queira compartilhar com outros sites ou aplicativos, assim podendo
utilizar esses protocolos, para poderem utilizar os serviços fornecidos.
A Figura~\ref{fig:diagrama-fluxo-api} exemplifica as relações e
comunicações entre diversos sistemas e outras~\acrshortpl{api}.

\begin{figure}[h!]
    \begin{adjustbox}{width=0.9\columnwidth, center}
        \begin{tikzpicture}[
            ext/.style={circle,
            draw,
            fill=blue!5,
            thin,
            inner sep=0pt,
            align=center,
            text width=1.8cm,
            },
            api/.style={circle,
            draw,
            fill=green!5,
            thin,
            inner sep=0pt,
            align=center,
            text width=2cm,
            },
            db/.style={cylinder,
            draw,
            cylinder uses custom fill,
            cylinder body fill=yellow!20,
            cylinder end fill=yellow!40,
            aspect=0.25,
            shape border rotate=90,
            height=3cm,
            minimum height=1.5cm,
            minimum width=1.5cm
            }]
            \node[ext](web){Web Applications};
            \node[ext](mobile)[right=0.2cm of web]{Mobile Applications};
            \node[ext](desktop)[right=0.2cm of mobile]{Desktop Applications};
            \node[ext](backend)[right=0.2cm of desktop]{Backend Servers};
            \node[ext](other)[right=0.2cm of backend]{Other \acrshortpl{api}};
            \node[api](api)[below=of desktop]{\acrshort{api}}
            \node[db](db)[below=of api]{Database}
            
            % requests
            \draw[thick, ->]
            (web) edge [bend left=-45] (api)
            (mobile) edge [bend left=-45] (api)
            (desktop) edge[bend left=-10] (api)
            (backend) edge [bend right=-45] (api)
            (other) edge [bend right=-45] (api);
            %responses
            \draw[dashed, ->]
            (api) edge [bend right=-55] (web)
            (api) edge [bend right=-55] (mobile)
            (api) edge[bend right=10] (desktop)
            (api) edge[bend left=-55] (backend)
            (api) edge[bend left=-55] (other);
            
            \draw[thick, ->]
            (api) edge[bend left=-10] (db);
            \draw[dashed, ->]
            (db) edge[bend right=10] (api);
        \end{tikzpicture}
    \end{adjustbox}
    \caption[Fluxo de uma \acrshort{api}]{
        Diagrama mostrando o fluxo de uma \acrshort{api} com diversos clientes}
    \label{fig:diagrama-fluxo-api}
    \sourcesearchfootnote
\end{figure}
\newpage

Para~\textcite{borgogno2019} as~\acrshortpl{api} melhoram a
interoperabilidade entre várias camadas e facilitam o compartilhamento de
fluxos ou conjuntos de dados entre os detentores de dados, simplificando o
acesso de uma organização aos dados coletados por outra.

Do ponto de vista tecnológico, segundo~\textcite{russel2019} os serviços
\textit{on-line} não podem ser combinados ou integrados sem~\acrshortpl{api}.
Os sites e aplicativos móveis modernos e interativos são possíveis graças às
~\acrshortpl{api}.
Entretanto, quando é acessado sites e aplicativos conhecidos, as
~\acrshortpl{api} podem ser exploradas por desenvolvedores e anunciantes para
coletar uma massa de dados pessoais, o que pode comprometer a privacidade dos
dados dos usuários.

De acordo com~\textcite{russel2019}, existem diferentes categorias de
\acrshortpl{api} que os serviços podem fornecer aos desenvolvedores, como:

\begin{itemize}
    \item As~\acrshortpl{api} voltadas para o conteúdo fornecem acesso a
    dados publicados pelo serviço original.
    \item As~\acrshortpl{api} de recursos permitem que outros sites ou
    aplicativos móveis integrem o recurso existente de outro serviço na própria
    oferta.
    \item As~\acrshortpl{api} não oficiais destinam-se ao uso interno do
    serviço, mas também podem ser usadas por terceiros.
    \item As~\acrshortpl{api} de análise permitem que os desenvolvedores
    obtenham informações sobre os visitantes dos sites proprietários
\end{itemize}

