\section{Problematização do tema}

As informações estão facilmente disponíveis em formato digital gra
ças ao uso generalizado da Internet e ao rápido crescimento das
tecnologias da informação.
Como as impressoras estão prontamente disponíveis e são
convenientes, o conteúdo digital pode ser
impresso livremente em documentos.
Por outro lado, os documentos impressos podem ser alterados
ilegalmente por vários motivos criminosos, incluindo documentos
falsos, dinheiro falso, violações
de direitos autorais, etc.\cite{tsai2019}

Mesmo que os documentos digitais estejam amplamente dispersos, os
documentos impressos ainda são amplamente aceitos e simples de
distribuir porque as impressoras se tornaram itens comuns.
Entretanto, os papéis digitais impressos produzidos por esses
dispositivos têm o potencial de fornecer informações sobre crimes
como falsificação, fabricação de documentos, fraude em contas ou
loterias, entre outros.
É necessário identificar a origem da impressora, pois a violação de
direitos autorais e a falsificação criminosa continuam sendo
estudadas para novas mídias.\cite{tsai2019}

O aumento do uso de documentos digitais é resultado da implementa
ção do sistema de informações no setor público.
Por serem aceitos pela lei, os documentos digitais substituem os
impressos.
O documento de permissão é um exemplo de um documento impresso que
ainda é importante porque ainda é exigido como prova admissível.
Conforme exigido por regulamentos administrativos, os documentos de
permissão são cruciais.
Devido à importância dos documentos de permissão, houve vários
casos de falsificação, por exemplo.
Portanto, é necessário garantir a legitimidade desses documentos.
\cite{arief2019}

A capacidade de criar documentos impressos falsos melhorou
drasticamente devido aos avanços na tecnologia de impressão e
digitalização.
A digitalização e reimpressão de documentos legais impressos é uma
técnica de falsificação fácil para os falsificadores.
Naturalmente, os fraudadores podem alterar os documentos
digitalizados usando técnicas de processamento de imagens para
fazer com que os documentos recém-impressos se pareçam
com os autênticos.
Várias técnicas anti-falsificação, incluindo hologramas, marcas
d'água e materiais impressos específicos (como tinta), foram
sugeridas para detectar documentos genuínos dos falsificados.
Entretanto, essas técnicas exigem determinados equipamentos para
gerar documentos legais e realizar a autentica ção, o que aumenta
seu custo.\cite{zhang2019}

Diante destas situações, este trabalho vem por auxiliar na resolução
dessas problemáticas através da implementação de uma
\acrfull{api}, que, mencionado com o \acrlong{iesgf}, deverá
autenticar e incluir as assinaturas digitais dos relacionados ao
\acrfull{tcc} depositado no mesmo, com as devidas especificidades
definidas pelo~\acrlong{iesgf}.